\section{Signalübertragung}
Zum Verständnis digitaler Signale sollen neben dem Referenzmodell auch analoge Signale kurz besprochen werden.


\subsection{Referenzmodell \index{Referenzmodell}}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Anwendungsschicht} ist die Schnittstelle zur Anwendung bzw. direkt in die Applikation hinein.
   \begin{itemize}
      \item Sitzungsschicht \index{Sitzungsschicht}
      \item Darstellungsschicht \index{Darstellungsschicht}
      \item Applikationsschicht \index{Applikationsschicht}
    \end{itemize}
\item \textbf{Transportschicht} handhabt protokolltypische Dinge wie Flusskontrolle, Dienstqualität usw.
\item \textbf{Netzwerkschicht/Vermittlungsschicht} ist zuständig für das Routing (Adresswahl, Wegewahl, Handover).
\item \textbf{Sicherungsschicht} regelt den Zugriff auf ein gemeinsames Medium, interpretiert empfangene Informationen.
\item \textbf{Bitübertragungsschicht} physikalischer Layer, welcher die Übermittlung in elektronischen Signalen handhabt.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/referenzmodell}}
  \caption{Referenz- bzw. Schichtenmodell \cite{fuchss}}
  \label{fig:osi}
\end{figure}


\subsection{Signaltypen}

\begin{description}
\item[Analoge Signale (1)] Können sich beliebig in ihrer Amplitude sowie Frequenz verändern
\item[Digitale Signale (2)] Ändern sich sprunghaft und kennen im Idealfall nur zwei Zustände (entsprechend 0 und 1), Frequenz durchaus variabel
\end{description}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.65\textwidth]{./Inhalt/Medien/signale_analog_digital}}
  \caption{Analoge und digitale Signale \cite{fuchss}}
  \label{fig:signals}
\end{figure}


\subsection{Analoge Modulationsverfahren \index{Modulation!analoge}}
Nachfolgend werden drei wichtige analoge Modulationsverfahren vorgestellt.

\subsubsection{Amplitudenmodulation}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.90\textwidth]{./Inhalt/Medien/amp_modulation}}
  \caption{Amplitudenmodulation \cite{fuchss}}
  \label{fig:ampmod}
\end{figure}


\subsubsection{Frequenz- und Phasenmodulation}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.90\textwidth]{./Inhalt/Medien/freq_modulation}}
  \caption{Frequenz- und Phasenmodulation \cite{fuchss}}
  \label{fig:freqphasemod}
\end{figure}


\subsection{Digitale Modulationsverfahren \index{Modulation!digitale}}
Im Folgenden sollen die zwei digitalen Modulationsverfahren PSK und QAM betrachtet werden. Die Zahlenangabe vor dem Verfahren beschreibt die Symbolanzahl. So stehen 16QAM genau 16 Symbole zur Codierung zur Verfügung. Je höher diese Zahl, desto breitbandiger die Übertragung. Mit steigender Zahl verschlechtert sich jedoch die mögliche Fehlerkorrektur. Trotz der Verfügbarkeit von z.B. 64QAM findet 16QAM in den meisten Anwendungen Verwendung.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.55\textwidth]{./Inhalt/Medien/16psk_16qam_ser_compare}}
  \caption{Vergleich der Fehlerrate zwischen PSK und QAM \cite{dsplog}}
  \label{fig:vergleich_psk_qam}
\end{figure}


\subsubsection{QPSK \index{QPSK}}
QPSK findet z.B. bei DVB-S Verwendung.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./Inhalt/Medien/qpsk}}
  \caption{QPSK \cite{wikipedia}}
  \label{fig:qpsk}
\end{figure}

\subsubsection{QAM \index{QAM}}
Effizienter als das PSK-Verfahren.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./Inhalt/Medien/16-qam}}
  \caption{16QAM \cite{wikipedia}}
  \label{fig:16qam}
\end{figure}

